---
templateKey: article
title: 'N记快讯 | 西安“封城”，抢菜、排队与封控'
slug: 'xi-an-feng-cheng'
date: 2021-12-28T03:21:57.265Z
description: '12月22日下午，西安市政府发布通告，规定自12月23日0时起，市民“非必要不离市”，全市小区（村）、单位实行封闭式管理，每户家庭每2天可指派1名家庭成员外出采购生活物资。西安进入封城管理。一名便利店老板告诉N记，12月22日是便利店有史以来生意最火爆的一天，“从来没见过那么多人排队买东西，我光那一天就卖了一万多，平时一天最多就卖过两三千。大一点的便利店囤货多的那天能卖三四万。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/xi-an.jpg
trending: 10
isbrief: false
contributors:
  - type: '作者'
    name: 'FC, 小鱼'
  - type: '编辑'
    name: '东东'

---

根据西安市新冠肺炎疫情防控工作新闻发布会，12月9日至25日，西安市累计报告本土确诊病例485例，其中25日新增本土确诊155例。12月22日下午，西安市政府发布[通告](https://news.cctv.com/2021/12/22/ARTIug7RBrFFy2yy9W7tWo0v211222.shtml)，规定自12月23日0时起，市民“非必要不离市”，全市小区（村）、单位实行封闭式管理，每户家庭每2天可指派1名家庭成员外出采购生活物资。西安进入封城管理。



宣布封城之后的下午一直到晚间，西安市各地区陆续出现了哄抢物资的现象。一家菜店老板向N记表示，发布通告那天下午他的店内顾客爆满，其中米、面卖得最快。老板平日从长安区朱雀农产品批发市场进货。朱雀批发市场22日发现阳性感染者，23日凌晨实施封控管理。“目前面临最大的问题是货源断了。我今天都给顾客说要买就赶紧买，囤个两三天的量。”



![xian3](/Users/samuelyeung/Documents/GitHub/ipmp/static/img/xian3.jpg)西安市政府在通告中指出超市、便利店、医疗机构等与居民生活密切相关的场所被允许正常营业。其中一名便利店老板告诉N记，12月22日是便利店有史以来生意最火爆的一天，“从来没见过那么多人排队买东西，我光那一天就卖了一万多，平时一天最多就卖过两三千。大一点的便利店囤货多的那天能卖三四万。”



根据便利店老板的透露，目前便利店普遍面临的最大问题同样是物流。该便利店老板介绍，“物流工人也得配合政府每两天一次的核酸政策，运输起来肯定慢。我问人家大概多久能给我店里送货，他说两三天还不一定，现在店里库存连平时三分之一都不到。”



“我现在没法回家，那天晚上大家哄抢东西，卖完货都十一点多了。回家发现小区因为封禁政策不让我进了。就算能进到小区也会因为居家政策出不了门做不了生意。我现在就住店里，一个人随便搭了个沙发凑活。”



“这么个差不多20平的小便利店，一年房租也要16万，一天不营业我就有损失。我那天早上不小心睡着了，人家来送货敲门，我没听见，结果送货的人就走了。下次还不知道什么时候能送来。现在最担心能不能回家过年，我已经两年没回家了，今年要是因为这疫情回不了家就是第三年了。” 便利店老板说。



不同于周三下午面对全体市民的封城通告，教育和医疗部门在本周一、周二便收到了停学、停诊通知。小航是西安市的一名初中生，他透露12月20日（周一）早上准备上学时却看到了班主任凌晨发在群里的停课通知。老师此前要求，所有学生要在周末内做完核酸检测并上报学校。从上周六开始小航家附近突然出现了许多免费核酸检测点。学生、上班族们排起长队，“一个挨着一个，基本没人保持一米距离”。队伍里有人咳嗽，有人在排队时还随地吐痰，小航感觉到害怕，“万一感染就会影响整个学校，后果肯定不堪设想”。



12月21日，学校开始线上教学。当日老师通知上午上课，要求学生下午采集第二次核酸并上报学校。12月23日，封城第一天，老师再次通知所有学生去小区检测点采集核酸。每个小区的检测时间不同，小航只得拿着手机，一边排队等待采集核酸，一边上网课。他质疑，“一轮一轮排队采集核酸比待在家里的风险大多了。”



小张是长安大学城里一所高校的研究生，他告诉N记，学校此前便采取过封校管理，学生出校需要请假。本轮疫情发生后，老师便不再批假外出。



“但是100人以上的考试却照常线下进行，四六级考试也很多人不戴口罩。西安封城的前一天才通知转线上上课，食堂高峰期人流量很大但也没要求隔位就坐。”小张说。”之前西安无病例的时候学校采取封校措施学生普遍都有怨言，但这次疫情形势严峻，大家便没再说什么。” 



据N记了解，目前在与教育相关的政策中考研政策争议最大。考生小明告诉N记，“一些学校需要核酸纸质证明，但这个证明需要考生到医院去做。现在由于小区封闭不能出去，核酸检测就成很大的问题。现在核酸检测量很大，不能即时出结果也是需要考虑的问题。还有现在很多道路封锁，有一些本来考虑乘坐交通工具去考试的学生现在也不知道怎么过去。我看到还有学生在疫情爆发之前，按照陕西的要求提前14天来西安，结果现在直接封禁了，在考点附近订的酒店也纷纷被退房，他们住哪都是问题，考完之后要怎么回家以及隔离也都是问题。” 



“我一个同学目前在居家隔离，按照公告她应该是被送考上门的那批。结果她给考点的工作人员打电话，人家说只给酒店隔离的考生送考上门，社区也不让她出家门，马上考试了她还得担心她到底要怎么考。”她补充。



12月25日凌晨，距离考试开始不到8小时，陕西省教育厅发出紧急公告，因种种原因无法跨市准时到达指定考点的考生，可以持48小时内核酸检测阴性证明、个人书面情况说明等证件到距离最近的考点现场申请借考。



![xian2](/Users/samuelyeung/Documents/GitHub/ipmp/static/img/xian2.jpeg)



根据凤凰网·在人间报道，有考生没有看到紧急公告，并且没有核酸检测证明而无法进入考场。微信公众号显示这篇报道“违反《微信公众平台运营规范》”，被禁止转发、分享。



医疗方面目前西安多家医院已经部分停诊或只接受预约。其中陕西省人民医院门诊、急诊均已停诊，员工按照防疫要求在家隔离。员工小李说，省人民医院住院部依旧照常运行。但因阳性病例曾经到访过医院以及医院附近的九锦台小区出现阳性病例，他们接到相关通知，让能出院的病人尽量出院，需要透析治疗的病人已经转移到其他医院，少部分ICU及无法转移的重症病人可以继续在人民医院接受治疗。如今仍在住院部的病人“封城”期间不能出院。“病人受影响是肯定的。我们很理解也心疼病人，目前这种生活大家都很难。”



![xian4](/Users/samuelyeung/Documents/GitHub/ipmp/static/img/xian4.jpg)

*图片出自陕师大公众号*

